<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Wiener Schnitzler – Schnitzlers Wien</title>
        <title level="a">Zur Edition</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Martin Anton</forename>
            <surname>Müller</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Laura</forename>
            <surname>Untner</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Wiener Moderne Verein</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Born digital.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="level1">
        <p>Auf die chronologische Ordnung am Tag musste aus pragmatischen Gründen verzichtet werden.</p>
        <p>Blinde Flecken des Tagebuchs: Wir kennen die Häuser nicht, in denen der Arzt Schnitzler Hausbesuche machte. Gerade die
        Liebesbeziehungen mit den Frauen, die er als »süßes Mädl« titulierte, und die in der Vorstadt oder vielleicht sogar außerhalb
        der Linie wohnten, lassen sich oft nicht geografisch verorten. Auch ist einiges als Spielraum der Herausgeber_innen vorhanden, etwa
        wenn Schnitzler jemanden zum Burgtheater begleitet, war er dann dort? Oder wenn er einen Arzt besucht, besucht er ihn in der Hauspraxis
        oder im Spital. (In letzterem Fall gingen wir von der Hauspraxis aus.)</p>
        <p>Ursprünglich war unser Plan, uns auf die Institutionen und öffentlichen Ereignisse zu konzentrieren. Die im Tagebuch erwähnten Besuche
          bei Familien wollten wir vorerst außen vor lassen. Mit der Zeit haben wir angefangen, wenn sie einfach aus dem Adressverzeichnis des
          betreffenden Jahres eruiert werden konnten, auch diese aufzunehmen. Trotzdem sind in diesem Bereich noch viele Lücken, die möglicherweise erst
          nach und nach, möglicherweise nie geschlossen werden. Die Ermittlung der Wohnsitze gelang in den meisten Fällen nur mithilfe des Wiener Adressbuchs Lehmann (online). Dieses
          ging im Herbst für das Folgejahr in Druck, so dass beispielsweise der im Lehmann 1900 angeführte, jeweilige
          Wohnsitz des »Haushaltsvorstandes« mit einiger Verlässlichkeit für den 
          Sommer 1899 zutrifft. Sollte es im Herbst 1899 noch zu einer Änderung gekommen sein, ist diese als Nachtrag während der Drucklegung ebenfalls  
          verzeichnet. Aber desto weiter das Jahr 1900 voranschreitet, desto unzuverlässlicher ist die Auskunft im Adressbuch. 
        </p>
        <p>Die Möglichkeiten falscher und unzuverlässiger Verortungen ist also im Detail immer gegeben. Trotzdem glauben wir, dass mit diesen XXXXX 25.0000 Datenpunkten
        erstmals ein frei verfügbarer Datensatz für Wien und für Österreich um 1900 vorliegt, der</p>
        
        <p>Manches sind implizite Kriterien: Etwa scheint sich die Beziehung Schnitzler-Sandrock vor allem in ihrer Wohnung abzuspielen. Deswegen wird tendenziell der Schauplatz bei den offenen Erwähnungen
        auch mehr zu ihr verlegt. Das ist aber eine Ausnahme, bei den meisten anderen Liebesbeziehungen lässt sich aus der bloßen Erwähnung eines Namens kein geografischer
        Ort ableiten. Wenn Schnitzler »Museum« sagt, meint er in den Fällen, die überprüft werden konnten, das Kunsthistorische Museum. Ob das immer und in jedem Fall zutrifft,
        könnte natürlich nur im Detail geklärt werden.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
