<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Wiener Schnitzler – Schnitzlers Wien</title>
        <title level="a">Frequently Asked Questions</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Martin Anton</forename>
            <surname>Müller</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Laura</forename>
            <surname>Untner</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Wiener Moderne Verein</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Born digital.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="FAQ">
        <div type="question-answer">
          <q>Woher kommen die Daten?</q>
          <p>Die Daten kommen aus unterschiedlichen Quellen und sind teilweise Interpretationen
            derselben. Also wenn beispielsweise Schnitzler im Tagebuch schreibt, dass er Salten in
            Pötzleinsdorf besucht (<ref type="schnitzler-tagebuch" target="1905-05-28"
              subtype="date-only"/>), so wurde hier die tatsächliche Adresse der Sommerwohnung
            verzeichnet. Oder wenn das Verzeichnis der Theaterbesuche im Nachlass Schnitzlers in
            Cambridge (Mappe A179) den Besuch einer Vorführung erwähnt, konnte durch Abgleich mit
            Tageszeitungen das entsprechende Theater ermittelt werden. </p>
        </div>
        <div type="question-answer">
          <q>Können die Quellen nachvollzogen werden?</q>
          <p>Nein. Auf eine genaue Quellendokumentation wurde in Anbetracht der großen Datenmenge
            verzichtet. Die häufigsten Quellen sind das Tagebuch, die Korrespondenz Schnitzlers,
            Listen im Nachlass Schnitzlers und Korrespondenzen dritter. </p>
        </div>
        <div type="question-answer">
          <q>Lassen sich Bewegungsprofile für einzelne Tage erstellen?</q>
          <p>Nein. Aus pragmatischen Gründen wurde das nicht berücksichtigt. Die Schwierigkeit
            besteht einerseits darin, dass nur in seltensten Fällen klar ist, ob Schnitzler sich von
            einem Ort zum anderen bewegte, oder ob er dazwischen zu Hause war. In unseren Daten
            besucht Schnitzler einen Ort nur einmal am Tag. Ausnahmen sind Übernachtungen bei und
            mit Partnerinnen in Absteigezimmern: Wenn klar ist, dass er in der Nacht vom 1. auf den
            2. und vom 2. auf den 3. an diesem Ort war, kommt es zu einer Doppelung des 2.</p>
        </div>
        <div type="question-answer">
          <q>Ich habe Ergänzungen, interessiert Euch das?</q>
          <p>In jedem Fall! Wir bitten um Kontaktaufnahme.</p>
        </div>
        <div type="question-answer">
          <q>Schnitzler war an einem bestimmten Tag in einem bestimmten Haus. Seid Ihr ganz
            sicher?</q>
          <p>Offen gesagt: Im Einzelfall sind wir es nicht. Es handelt sich um eine historische
            Rekonstruktion. Nicht alles ist historisch exakt überliefert. Beispielsweise kann eine
            Theateraufführung in einem Theater angekündigt sein, auch gedruckte Theaterzettel davon
            vorliegen und dann erkrankte ein Schauspieler und ein anderes Stück wurde kurzfristig
            angesetzt, ohne dass das in den Zeitungen dokumentiert wurde. Oder eine Wohnadresse kann
            im Adressbuch Lehmann vermerkt sein, aber sechs Monate nach der Drucklegung ist jemand
            übersiedelt. Oder ein Arztbesuch kann statt in der Ordination in der Spitalsambulanz
            stattgefunden haben, in der der Arzt ebenfalls tätig war. Oder jemand ist zur Kur in
            einem Sanatorium und Schnitzler erwähnt den Besuch in dem Ort. War er nun auch im
            Sanatorium? Anzunehmen ist es. Gewissheit besteht aber nicht. Das gilt auch für die
            Lektüre des Tagebuchs überhaupt, das gelegentlich mehrere Lesarten zulässt. Folglich
            trafen wir immer wieder Entscheidungen mit mehr oder minder großer Gewissheit.
            Vielleicht können diese mit zusätzlichen Quellen gestützt oder verworfen werden. Oft
            wird das nicht möglich sein und wir werden es nie besser wissen. </p>
        </div>
        <div type="question-answer">
          <q>Wie verlässlich ist das Tagebuch?</q>
          <p>Das ist schwer zu bestimmen. Aber in den Fällen, in denen zwischen Schnitzlers
            Verzeichnis der Theaterbesuche und dem Tagebuch Differenzen auftraten – und das kam
            häufig vor – erwies sich im Abgleich mit den Theaterprogrammen in Tageszeitung immer das
            Tagebuch als richtig. Ungenauigkeiten passieren vor allem dann, wenn es zu Abweichungen
            zwischen dem Kalendertag und dem gelebten Tag kommt. Beispielsweise wenn Schnitzler
            schreibt, dass er um Mitternacht noch ins Kaffeehaus ging. Das ist dann dem nächsten
            Kalendertag zuzurechnen.</p>
        </div>
        <div type="question-answer">
          <q>In, vor, beim … wie haltet Ihr’s mit den Pronomen?</q>
          <p>Wann ist jemand an einem Ort? Wenn Schnitzler seine Lebensgefährtin beim Burgtheater
            abholt, war er dann im Burgtheater? Wenn er mit Ludwig Hevesi vor dem
            »Vergnügungsetablissement Maxim« plaudert, war er dann drin? Für die vorliegende
            Erfassung, die am geografischen Raum interessiert ist, in dem sich Schnitzler aufhielt,
            ist er an einem Ort, selbst wenn er nicht hineingeht. Ab welchem Punkt entschieden
            wurde, ob er nun da war, oder nicht, wenn er »in Richtung« eines Ortes ging, sind
            Einzelfallentscheidungen.</p>
        </div>
        <div type="question-answer">
          <q>Was ist mit der »Regel des genauesten Punkts« gemeint?</q>
          <p>Wenn sich Schnitzler in Wien aufhält und ins Burgtheater geht, sind das zwei Orte. Da aber zum 
            derzeitigen Zeitpunkt auch Wien auf der Landkarte als Punkt und nicht als Fläche dargestellt wird,
            hat es den Anschein, als wäre Schnitzler an zwei Orten gewesen. Nun ist aber das Burgtheater
            auch in Wien, also ist die Angabe von Wien letztlich allgemeiner und unnötig. Wir verzichten
            deswegen auf diese Doppelung und ziehen den genaueren Ort dem allgemeinen vor. Das hat auch seine
            Nachteile, etwa wenn Schnitzler in Weidling (einer zu Klosterneuburg gehörende Katastralgemeinde) und in
            Klosterneuburg war und dann der Punkt nur bei Weidling gesetzt wird. Aber wenn man es sich genauer 
            überlegt, dann stimmt es auch wieder.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
