<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Wiener Schnitzler – Schnitzlers Wien</title>
        <title level="a">Frequently Asked Questions</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Martin Anton</forename>
            <surname>Müller</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Laura</forename>
            <surname>Untner</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Wiener Moderne Verein</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Born digital.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Anstelle von Editionsrichtlinien versuchen wir im Folgenden, die wichtigsten Punkte zu
          behandeln, von denen wir glauben, sie beantworten zu können.</p>
      </div>
      <div type="faqs">
        <div xml:id="schnitzler" type="faq">
          <head>Arthur Schnitzler</head>
          <list>
            <item>
              <q>Arthur Schnitzler – Tag für Tag. Wozu?</q>
              <p>Unser Ausgangspunkt war die Reiseliste, die Arthur Schnitzler in seinem Nachlass
                hinterlassen hat. Er hat verschiedene Listen zu seinem Leben erstellt, die seine
                Theaterbesuche, seine Lektüren und seine Vorlesungen dokumentieren. Dazu ist das
                Tagebuch auch ein Text, in der in unstrukturierter Form, solche Informationen
                verzeichnet werden. Es ist also eine Frage, die Schnitzler selbst interessierte,
                auch wenn ihm sowohl die Aufbereitung als strukturierte Daten im XML-Format wie die
                Detailtiefe fremd erschienen wären. </p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie verhalten sich die Daten zum Tagebuch?</q>
              <p>In bestimmter Weise sind die vorliegenden Daten ein geografischer Kommentar zum
                Tagebuch. Also an welchen Orten hielt sich Schnitzler an bestimmten Tagen auf.
                Während der Ortsindex einfach die Erwähnung eines Ortes listet, unabhängig davon, ob
                Schnitzler dort war oder ob er Besuch von jemandem aus diesem Ort hatte, sind hier
                nur die Aufenthaltsorte verzeichnet. Es ist zugleich eine Korrektur des mit
                Named-Entity-Recognition gemachten Ortsindex des Tagebuchs, der einige Fehler
                aufweist, gerade bei den nur mit Kürzeln (»B.«) ausgezeichneten Orten (Baden bei
                Wien? Berlin?) Außerdem sind implizite erwähnte Orte erfasst (»bei Mama«, »im
                Kaffeehaus«, wenn andere Quellen die exakte Identifizierung des Ortes erlauben).
              </p>
            </item>
            <item>
              <q>Welche allgemeine Erkenntnisse über Schnitzler lassen sich ziehen? </q>
              <p>Spannend ist beispielsweise, dass Schnitzler sehr nach Mitteleuropa orientiert war.
                Das heutige Polen kannte er kaum, auch Ungarn, wo immerhin beide seiner Eltern ihre
                Wurzeln hatte, blieb ihm weitgehend fremd. Die psychologische Lesart scheint
                zumindest argumentierbar: Dass er den verarmten jüdischen Osten mied. Dazu passen
                auch die zumeist distanzierend-abschätzigen Erwähnungen der ungarischen
                Verwandtschaft. </p>
              <p>Eine weitere Überraschung liegt in der kaum über Paris hinausgehende Kenntnis von
                Frankreich, obzwar Schnitzler zumindest auf Französisch lesen konnte und auch über
                aktive Sprachkenntnis verfügt haben dürfte. </p>
            </item>
            <item>
              <q>Welche Transportmittel verwendete Schnitzler?</q>
              <p>Die Straßenbahn, das Fahrrad, die Eisenbahn, das Auto (als Mitfahrer). Für
                diesbezügliche Fragen sind nun Grundlagen gelegt. So ließe sich etwa eine Verbindung
                zwischen den öffentlichen Verkehrsmitteln und seinen Alltagswegen herstellen. Oder
                seine Radausflüge lassen sich geografisch verorten. Auch die zunehmende Verwendung
                des Automobils könnte nachvollzogen werden. Für alle diese Fragen wäre aber noch die
                Erfassung der Transportmittel nachzutragen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Was lässt sich an der Jahresansicht sehen? </q>
              <p>Blättert man die Jahre vor, während und nach dem ersten Weltkrieg durch, sieht man
                sehr eindrücklich, welchen Einfluss der Krieg auf das Leben eines Menschen von 50
                Jahren hatte, der nicht mehr fürchten musste, für den Fronteinsatz aktiviert zu
                werden. Der Horizont beschränkt sich ausschließlich auf Österreich, Bayern und
                Berlin. Auch nach dem Krieg dauert es noch ein paar Jahre, bis Schnitzler seine
                Reisetätigkeit wieder aufnehmen kann. Die großen Schiffsreisen (Nordkapreise,
                Mittelmeerreise, Reise um Europa) lassen sich sehr gut nachvollziehen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Welche Erkenntnis über die Reisen gibt es?</q>
              <p>Bei der Erfassung haben wir stark auf die Verwendung von Normdaten – in diesem Fall
                vor allem Wikidata – gesetzt. Das heißt, wir haben überprüft, ob für einen
                bestimmten Ort schon eine Identifikationsnummer besteht. Gerade bei den Reisen in
                Städte erwies es sich, dass Schnitzler Orte aufsuchte, die bereits als Normdaten
                vorlagen. Das kann als starkes Indiz gewertet werden, dass er mit dem Baedeker oder
                einem anderen Reiseführer in der Hand reiste und geflissentlich die empfohlenen
                Sehenswürdigkeiten abarbeitete.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Auf Wien bezogen, was kann man sehen?</q>
              <p>Schnitzler kam im 2. Bezirk auf die Welt, wohnte dann jahrelang im 1. und im 9.
                Bezirk. Die letzten knapp 30 Jahre war er dann im 18. Bezirk daheim. Abgesehen vom
                1. Bezirk ist nur der Prater ein konstanter Aufenthaltsort. Aufenthalte in den
                Bezirken mit Bewohner_innen, die vor allem der Lohnarbeit in Fabriken,
                Kleinbetrieben und Manufakturen nachgehen, sind selten. Besuche in Simmering,
                abseits des Zentralfriedhofes, gibt es kaum. Andererseits gibt es in der
                Wipplingerstraße im Zentrum kaum ein Haus, das er nicht zum einen oder anderen
                Zeitpunkt frequentierte. </p>
              <p>Schnitzlers ausführliche Spazier- und Wandertätigkeit im Wienerwald, der über den
                Westen von Wien reicht, ist ebenfalls ausführlich dokumentiert. Sie scheint sich
                auch, wie nur unschwer zu erkennen, an der Stelle der Fahrradausflüge zu etablieren,
                nachdem Schnitzler mit Mitte 40 die Belästigung durch den Autoverkehr beklagte und
                sein Rad verschenkt hatte. (Eine genauere Beschäftigung mit Schnitzlers Bedürfnis
                nach sportlicher Betätigung müsste als Drittes noch Tennis einbeziehen.)</p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="datenart" type="faq">
          <head>Arten von Daten und Rechtsfragen</head>
          <list>
            <item>
              <q>Was ist XML? Was ist TEI?</q>
              <p>Die vollständigsten Daten liegen als XML vor – und, wenn man so will, als TEI als
                verwendete »Sprache«. XML kann mit jedem Textprogramm geöffnet werden und ist sowohl
                für Menschen wie auch Rechner verhältnismäßig gut verständlich. Der Nachteil ist,
                dass XML sehr viel ›unnützen‹ Text produziert, beispielsweise
                  <code>&lt;persName&gt;&lt;surname&gt;Schnitzler&lt;/surname&gt;&lt;forename&gt;Arthur&lt;/forename&gt;&lt;/ltpersName&gt;</code>
                Deswegen sind die Dateien verhältnismäßig groß und die Information musste in den
                meisten Fällen auf zwei Teile aufgeteilt werden: Die eine Datei enthält vor allem
                Daten und Nummern für Orte, die andere (»listplace.xml«) enthält die Aufschlüsselung
                der Ortsnummern mit den Normdaten und Längen- und Breitengraden.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie kann ich die XML-Daten selbst bearbeiten?</q>
              <p>Zwar können die Daten auch mit jedem Textprogramm angesehen werden. Es empfiehlt
                sich trotzdem ein XML-Editor. Solche sind sowohl kostenlos wie auch bezahlpflichtig
                zu beziehen. Ein XML-Editor verwendet üblicherweise Farben, um die Textinhalte von
                den Code-Elementen abzusetzen. Er erlaubt komplexe Abfragen (»Nenne mir alle
                Dienstage, an denen Schnitzler an Orten war, die mit ›R‹ beginnen«). Heutzutage kann
                man sich auch von ChatGPT und anderen KI-Assistenten Schritt für Schritt durchführen
                lassen. Auch die Umwandlung des XMLs in einen Fließtext ist mit diesen
                KI-Assistenten leicht umzusetzen. (Wir verwenden den <ref
                  target="https://www.oxygenxml.com/">Oxygen XML Editor</ref>, der eine kostenfreie
                Probezeit von einem Monat anbietet.)</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wann verwende ich die Daten, die mit .geojson enden?</q>
              <p>Im Unterschied von XML sind die GeoJSON-Dateien deutlich kleiner und weniger
                unmittelbar verständlich. Ein JSON ist ein Dateiformat, bei dem Werte mit Kommas und
                geschwungenen Klammern nebeneinander gereiht sind. Die Fehlersuche ist im Vergleich
                zu einem XML schwieriger, etwa wenn ein falsches Zeichen gelöscht wurde. Die
                Vorsilbe »geo« bedeutet, dass die ersten Werte standardisiert sind und angeben, ob
                es sich um einen Punkt, eine Linie oder eine Form handeln und danach folgen die
                jeweiligen Koordinaten. Im Bereich »properties« sind dann weitere Informationen
                enthalten. Dieser Teil ist jedoch nicht standardisiert. Es gibt im Internet viele
                frei verfügbare Möglichkeiten, um sich ein GeoJSON anzeigen zu lassen. Einige davon
                sind im GeoJSON-Wikipedia-Eintrag verlinkt. </p>
            </item>
            <item>
              <q>Wann verwende ich die .csv-Dateien?</q>
              <p>CSV ist eine durch Komma getrennte Liste, die in jeder Zeile zusammengehörende
                Werte hat. In einer vereinfachten Form könnte ein Aufenthalt in München mit Anreise-
                und Abreisedatum so aussehen:</p>
              <p>"Arthur Schnitzler",München,1929-08-20,1929-08-21</p>
              <p>Eine CSV-Datei kann problemlos in Excel, LibreOffice oder als Google Sheet geöffnet
                werden. Je nach Programm muss »Öffnen« gewählt werden, oder »Importieren«. Danach
                kann beispielsweise mit Excel gefiltert, sortiert, gerechnet werden und es lassen
                sich Diagramme erzeugen. </p>
            </item>
            <item>
              <q>Warum liegen die Daten nicht im Excel-Format vor?</q>
              <p>Weil das ein geschlossenes Format ist. Der Mehrwert zu CSV scheint uns, zum
                jetzigen Zeitpunkt gering, der Import von CSV durch Excel unmittelbar möglich. Wir
                lassen uns aber belehren.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Lassen sich Bewegungsprofile für einzelne Tage erstellen?</q>
              <p>Nein. Aus pragmatischen Gründen wurde das nicht berücksichtigt. Die Schwierigkeit
                besteht einerseits darin, dass nur in seltensten Fällen klar ist, ob Schnitzler sich
                von einem Ort zum anderen bewegte, oder ob er dazwischen zu Hause war. In unseren
                Daten besucht Schnitzler einen Ort nur einmal am Tag.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Normdaten? Was soll das sein?</q>
              <p>Vor allem älteren Menschen ist noch die Verwendung von gedruckten
                Personverzeichnissen und Lexikas geläufig: Jedes Buch war eine abgeschlossene
                Einheit. Wenn man nach Personen suchte, musste man mehrere Indizes durchgehen und
                hoffen, fündig zu werden. Normdaten sind nun allgemeine Nummern für Personen, Werke,
                Orte und andere Dinge, die erlauben, dass in der digitalen Welt klar ist, wenn in
                völlig unterschiedlichen Zusammenhängen von derselben Person die Rede ist. Am
                bekanntesten ist im deutschsprachigen Raum die GND, die sich vor allem um
                einheitliche Bezeichnungen für Personen kümmert. Wir setzen vor allem auf Wikidata,
                womit wir die Verknüpfung zu Wikipedia-Einträgen, zur GND und zum
                Wien-Geschichte-Wiki sicherstellen können.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Was muss ich beachten, wenn ich die Daten verwende? Welche Rechte bestehen?</q>
              <p>Die Daten sind frei verfügbar. Wir haben zwar irgendeine freie Lizenz ausgesucht
                und an bestimmten Stellen vermerkt, aber offen gesagt: Ein nicht mehr existierender
                Verein kann schwer seine Rechte einfordern. Also tun Sie mit den Daten was Sie
                wollen. Und wenn Sie die vorliegende Website als Quelle anführen, sind Sie ein
                anständiger Mensch. </p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="datenherkunft" type="faq">
          <head>Herkunft der Daten</head>
          <list>
            <item>
              <q>Woher kommen die Daten?</q>
              <p>Die Daten kommen aus unterschiedlichen Quellen, vor allem aus dem Tagebuch und aus
                der Korrespondenz, aber auch aus der Autobiografie von Clara Katharina Pollaczek und
                anderen historischen Überlieferungen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wieso steht hier immer wieder »PMB« und was bedeutet das?</q>
              <p>Das ACDH-CH an der Österreichischen Akademie der Wissenschaften betriebt einen
                Webservice, <ref target="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/">PMB – Personen der Moderne
                  Basis</ref>. In ihm sind die ganzen Personen, Orte, Werke und Organisationen
                verzeichnet, die in den Schnitzler-Editionsprojekten (Tagebuch, Briefe,
                Lektüreliste…) verwendet werden. Durch den Anschluss an diese Datenbank war die
                Erfassung der Orte mit Normdaten vereinfacht. Das war die Voraussetzung, um
                überhaupt so schnell so viele Daten aufnehmen zu können. (Danke, Peter Andorfer!)
                Für die Verwendung der vorliegenden Website ist die PMB nicht notwendig. Sie enthält
                zu vielen Orten weitere Informationen, die möglicherweise nicht den Weg auf die
                Website geschafft haben. Eine Beispielfunktion: so können über die Export-Funktion
                der PMB über knapp 80 Aufenthaltsorte von Felix Salten gefunden und geladen werden.
              </p>
            </item>
            <item>
              <q>Können die Quellen nachvollzogen werden?</q>
              <p>Nein. Auf eine genaue Quellendokumentation wurde in Anbetracht der großen
                Datenmenge verzichtet. Die häufigsten Quellen sind das Tagebuch, die Korrespondenz
                Schnitzlers, Listen im Nachlass Schnitzlers und Korrespondenzen Dritter. </p>
            </item>
            <item>
              <q>Was ist mit der »Regel des genauesten Punkts« gemeint?</q>
              <p>Wir arbeiten nicht mit geometrischen Formen, die die ganze Fläche eines Ortes auf
                der Karte abbilden, sondern konzentrieren uns auf einzelne Punkte (vergleichbar mit
                Stecknadeln). Nehmen wir einen Tag an, an dem sich Schnitzler in Wien aufhielt und
                ins Burgtheater ging. Wir könnten zwei Punkte auf der Karte machen, beim Burgtheater
                und beim Stefansdom. Nun ist aber das Burgtheater auch in Wien, also ist die Angabe
                von Wien letztlich allgemeiner und unnötig. Jeder, der sich im Burgtheater aufhält,
                hält sich in Wien auf. Wir verzichten deswegen auf diese Doppelung und ziehen den
                genaueren Ort dem allgemeinen vor. Das hat Nachteile, etwa wenn Schnitzler in
                Weidling (einer zu Klosterneuburg gehörende Katastralgemeinde) und in Klosterneuburg
                war und dann der Punkt nur bei Weidling gesetzt wird. Aber wenn man es sich genauer
                überlegt, dann stimmt es auch wieder.</p>
            </item>
            <item><q>Wie verhalten sich die Daten zu schnitzler-orte?</q>
              <p><ref target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at"
                  >https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at</ref> war eine Erfassung der Liste der
                Reisen, die sich im Nachlass Schnitzlers in der Cambridge University Library
                befindet. Weder wurden Tagesausflüge erfasst, noch genauere Ortsangaben innerhalb
                einer Stadt oder Dorfes. Auch fand kein Abgleich mit dem Tagebuch statt, so dass
                Fehler aus der Liste fortgeführt wurden, die erst jetzt behoben werden konnten. Das
                Vorhaben besteht, die Daten von Schnitzler-Orte auf Basis der neuen Liste zu
                aktualisieren. Das hat momentan aber geringe Priorität.</p></item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="datenverlaesslichkeit" type="faq">
          <head>Zuverlässigkeit der Daten</head>
          <list>
            <item>
              <q>Mit welchen Fehlern muss man bei den Daten rechnen?</q>
              <p>Mehrere Fehlerquellen sind möglich, sowohl auf der Seite der Überlieferung, wie auf
                der Seite der Auswertung. Schnitzler kann sich im Tagebuch verschrieben haben. Wir
                können uns bei der Aufnahme vertan haben. Vor allem aber besteht großer Spielraum
                bei der Interpretation der Quelle. Wenn beispielsweise Schnitzler im Tagebuch
                schreibt, dass er Salten in Pötzleinsdorf besucht (<ref type="schnitzler-tagebuch"
                  target="1905-05-28" subtype="date-only"/>), so wurde hier die tatsächliche Adresse
                von dessen Sommerwohnung verzeichnet. Bei der Erfassung des Verzeichnisses der
                Theaterbesuche im Nachlass Schnitzlers in Cambridge (Mappe A179) sind Vorführungen
                oft um einen Tag falsch datiert. Das lässt sich in vielen Fällen mit dem Tagebuch
                oder durch Abgleich mit Tageszeitungen korrigieren. Es verbleiben aber genug
                Einträge, wo diese Kontrolle nicht möglich ist.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie verlässlich ist Schnitzlers Tagebuch?</q>
              <p>Das ist schwer zu bestimmen. Es sind bislang aber noch keine Fälle zuverlässig
                bewiesen, in denen Schnitzler manipulierend falsche Dinge in sein Tagebuch
                geschrieben hätte. In den Fällen, in denen zwischen Schnitzlers Verzeichnis der
                Theaterbesuche und dem Tagebuch Differenzen auftraten – und das kam häufig vor –
                erwies sich im Abgleich mit den Theaterprogrammen in Tageszeitung durchwegs das
                Tagebuch als richtig. Ungenauigkeiten passieren vor allem dann, wenn es zu
                Abweichungen zwischen dem Kalendertag und dem gelebten Tag kommt. Beispielsweise
                wenn Schnitzler schreibt, dass er um Mitternacht noch ins Kaffeehaus ging. Das
                darauf Folgende ist dem nächsten Kalendertag zuzurechnen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie ermittelt Ihr die Wohnsitze von Personen?</q>
              <p>Für gewöhnlich ziehen wir das jeweilige Adressbuch eines Ortes heran. In Wien ist
                das der <ref
                  target="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv/periodical/titleinfo/2316398"
                  >Adolph Lehmann’s allgemeiner Wohnungs-Anzeiger</ref>. Dieser ging Ende Sommer des
                jeweiligen Vorjahres in Druck, so dass der Lehmann 1900 vor allem für die
                Jahresmitte 1899 verlässlich ist. Fehler und Änderungen wurden bis zum Erscheinen in
                einem Nachtrag vermerkt, womit sich die Zeitspanne der abgebildeten Wirklichkeit bis
                November verlängert. In den wenigen Fällen, in denen von Personen persönliche
                Dokumente leicht zugänglich vorliegen, werden diese natürlich bevorzugt.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Schnitzler war an einem bestimmten Tag in einem bestimmten Haus. Seid Ihr ganz
                sicher?</q>
              <p>Offen gesagt: Im Einzelfall sind wir es nicht. Es handelt sich um eine historische
                Rekonstruktion. Nicht alles ist exakt überliefert. Beispielsweise kann eine
                Theateraufführung in einem Theater angekündigt sein, auch gedruckte Theaterzettel
                davon vorliegen und dann erkrankte ein Schauspieler und ein anderes Stück wurde
                kurzfristig angesetzt, ohne dass das in den Zeitungen dokumentiert wurde. Oder eine
                Wohnadresse kann im Adressbuch Lehmann vermerkt sein, aber sechs Monate nach der
                Drucklegung ist jemand übersiedelt. Oder ein Arztbesuch kann statt in der Ordination
                in der Spitalsambulanz stattgefunden haben, in der der Arzt ebenfalls tätig war.
                Oder jemand ist zur Kur in einem Sanatorium und Schnitzler erwähnt den Besuch in dem
                Ort. War er nun auch im Sanatorium? Anzunehmen ist es. Gewissheit besteht aber
                nicht. Das gilt selbst für die Lektüre des Tagebuchs, das gelegentlich mehrere
                Lesarten zulässt. Folglich trafen wir immer wieder Entscheidungen mit mehr oder
                minder großer Sicherheit. Vielleicht können diese mit zusätzlichen Quellen gestützt
                oder verworfen werden.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Welche blinde Flecken bestehen?</q>
              <p>Es gibt zwar für die meisten, aber nicht für jeden Tag im Erwachsenenleben
                Schnitzlers einen Eintrag im Tagebuch. Viele Orte sind ausschließlich mit generellen
                Bezeichnungen beschrieben (»im Kaffeehaus«, »in der Umgebung spazieren«), sie lassen
                sich nicht verorten. Das Tagebuch Schnitzlers ändert sich im Lauf seines Lebens.
                Verkürzt lässt sich sagen, dass Arthur Schnitzler ab dem Momentseines Ruhms auch
                mehr Wert darauf legt, seine Aufenthalte zu dokumentieren. </p>
              <p>Wir kennen die Häuser nicht, in denen der Arzt Schnitzler Hausbesuche machte.
                Gerade die Liebesbeziehungen mit den Frauen, die er als »süßes Mädl« titulierte, und
                die in der Vorstadt oder vielleicht sogar außerhalb der Linie (heute Gürtel)
                wohnten, lassen sich oft nicht geografisch verorten. Beides betrifft den Zeitraum
                vor 1900.</p>
            </item>
            <item>
              <q>In, vor, beim … wie haltet Ihr’s mit den Pronomen?</q>
              <p>Wann ist jemand an einem Ort? Wenn Schnitzler seine Lebensgefährtin beim
                Burgtheater abholt, war er dann im Burgtheater? Wenn er mit Ludwig Hevesi vor dem
                »Vergnügungsetablissement Maxim« plaudert, war er dann an dem Ort? Wenn er »gegen
                die Freudenau« spaziert, lässt sich daraus etwas ableiten? Für die vorliegende
                Erfassung, die am geografischen Raum interessiert ist, in dem sich Schnitzler
                aufhielt, ist er an einem Ort, selbst wenn er nicht hineingeht. Ab welchem Punkt
                entschieden wurde, ob er nun da war, oder nicht, wenn er »in Richtung« eines Ortes
                ging, sind Einzelfallentscheidungen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Welche Unterschiede in der Detailgenauigkeit liegen vor?</q>
              <p>Unser vordringliches Ziel ist es, alle benannten geografischen Orte, die Schnitzler
                besuchte, aufzuführen. Die im Tagebuch erwähnten Besuche bei Familien wollten wir im
                ursprünglichen Vorhaben außen vor lassen. Mit der Zeit haben wir angefangen, wenn
                sie einfach aus dem Adressverzeichnis des betreffenden Jahres eruiert werden
                konnten, auch diese aufzunehmen. Trotzdem sind in diesem Bereich noch viele Lücken,
                die möglicherweise erst nach und nach, möglicherweise nie geschlossen werden können.
                Die Ermittlung der Wohnsitze gelang in den meisten Fällen nur mithilfe des Wiener
                Adressbuchs Lehmann, das nur in den Drucknachträgen Übersiedlungsdaten bringt.</p>
              <p>Eine weitere getroffene Unterscheidung liegt darin, dass wir vor allem in Wien
                genau sein wollten und hier mehr Zeit für Recherche investierten, als,
                beispielsweise, in einem Bergdorf die genaue Lage einer Weinschenke zu eruieren.
                (Versucht haben wir es aber auch da.)</p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="sinnfragen" type="faq">
          <head>Die Sinnfragen</head>
          <list>
            <item>
              <q>Welches Wissen gewinnen wir durch dieses Projekt?</q>
              <p>Offen gesagt, wir ahnen mehr, als wir wissen. Natürlich gibt es viel Detailwissen
                zu Arthur Schnitzler und hat schon ein guter Ortsindex zum Tagebuch seine
                Existenzberechtigung. Arthur Schnitzler als Beispielfigur für den geografischen
                Horizont eines finanziell gut ausgestatteten (nicht reichen!) Wieners zwischen 1880
                und 1930. Man kann auch Informationen über die Theater- und Kinobesuche eines
                kulturell interessierten Menschen der Zeit beziehen. Aber auch das sind Details.
                Darüber hinaus scheint hier etwas vorzuliegen, für das es derzeit als historische
                Daten keinen Vergleich zu geben scheint. So lange von keiner weiteren Person der
                Zeit ähnlich ausgiebige Bewegungsdaten vorliegen, ist er ein digitaler Pionier, der
                in unerforschtes Gebiet vordringt. Und durch die Verwendung von Normdaten ist der
                Anschluss für andere Forschungsprojekte einfach möglich. Wenn vergleichbare Daten
                für weitere Personen aus unterschiedlichen Zeiträumen vorliegen, wenn Reiseführer,
                wenn historische Fahrpläne digital erfasst sind, werden sich komplexere
                Fragestellungen ergeben, die zum allerersten Mal beantwortet werden könnnen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Ist das den Zeit- und Geldaufwand wert?</q>
              <p>Diese Antwort stammt von der KI und hat kein zusätzliches Geld gekostet: »Ja. Die
                Dokumentation der Aufenthaltsorte einer historischen Person bietet wertvolle
                Einblicke in deren Leben, Einfluss und Zeitgeschichte. Sie trägt zur Forschung,
                Bildung und dem Erhalt kulturellen Wissens bei, was den Einsatz von Zeit und
                Ressourcen rechtfertigt.«</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wurde Ihnen eine einzige dieser Fragen hier tatsächlich gestellt?</q>
              <p>Seien wir ehrlich…</p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="verein" type="faq">
          <head>Der Verein</head>
          <list>
            <item>
              <q>Kenne ich den Wiener Moderne Verein?</q>
              <p>Ziemlich sicher nicht. Außer den vorliegenden Daten und der vorliegenden Website
                war er nicht aktiv tätig. Wenn Sie das nach dem Jahr 2025 lesen, wird er schon
                wieder aus dem Vereinsregister getilgt sein.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wer war der Wiener Moderne Verein?</q>
              <p>Der Vorstand bestand aus Martin Anton Müller und Laura Untner. Die anderen sechs
                Funktionär_innen haben es verdient, ungenannt zu bleiben. Wir sind ihnen sehr
                dankbar, dass sie uns unterstützt haben.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie kann ich den Verein kontaktieren?</q>
              <p>Martin Anton Müller und Laura Untner sind freie Wissenschaftler und nicht
                längerfristig an Institutionen gebunden. Die jeweils aktuellen Emailadressen sollten
                aber auch in Zukunft aus dem ORCID-Eintrag ersichtlich sein: <ref
                  target="https://orcid.org/0000-0002-0127-9109">ORCID Martin Anton Müller</ref>
                respektive <ref target="https://orcid.org/0000-0002-9649-0870">ORCID Laura
                  Untner</ref>.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Kann ich Mitglied werden?</q>
              <p>Nein.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Kann ich förderndes Mitglied werden?</q>
              <p>Rückfrage: Von welcher Summe sprechen wir?</p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="mitarbeitUndKontakt" type="faq">
          <head>Mitarbeit und Kontakt</head>
          <list>
            <item>
              <q>Ich habe Ergänzungen, interessiert Euch das?</q>
              <p>In jedem Fall! Wir bitten um Kontaktaufnahme.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Ich möchte mitarbeiten, ist das möglich?</q>
              <p>Über freiwillige Mitarbeit freuen wir uns. Auch im Zuge eines <ref
                  target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/wissenstransfer/volontariate"
                  >Volontariats</ref> können Ergänzungen erarbeitet werden. Wir bitten um
                Kontaktaufnahme.</p>
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
