<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Wiener Schnitzler – Schnitzlers Wien</title>
        <title level="a">Häufig gestellte Fragen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Martin Anton</forename>
            <surname>Müller</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Laura</forename>
            <surname>Untner</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Wiener Moderne Verein</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>The CC BY 4.0-License applies to this document.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Born digital.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Anstelle von Editionsrichtlinien versuchen wir im Folgenden einige Antworten auf häufige
          Fragen zum Projekt zu beantworten.</p>
      </div>
      <div type="faqs">
        <div xml:id="schnitzler" type="faq">
          <head>Arthur Schnitzler</head>
          <list>
            <item>
              <q>Arthur Schnitzler – Tag für Tag. Wozu?</q>
              <p>Arthur Schnitzler hat sein Leben in mehreren Listen festgehalten: Wann er im
                Theater war, wann er öffentliche und private Lesungen gab, welche Bücher er las usw.
                (siehe <ref target="https://wienerschnitzler.org/projekt.html"
                  >Projektbeschreibung</ref>). Unser Ausgangspunkt war die Reiseliste, in der
                Schnitzler seine Urlaube verzeichnete. Auch das Tagebuch lässt sich als Liste
                begreifen, das relevante Ereignisse einzelnen Tagen zuordnet. Ethisch ist es
                unbedenklich, diese Listen aufzunehmen und mit heutigen Mitteln zu erfassen. Nicht
                nur, weil über siebzig Jahre seit seinem Tod verflossen sind, sondern auch, weil
                sich Schnitzler selbst mit diesen Listen vermessen hat</p>
              <p>Als biografisches Projekt ordnet sich unser Vorhaben in die Ahnenreihe gedruckter
                germanistischer Großprojekte wie <hi rend="italics">Goethes Leben von Tag zu
                  Tag</hi> (hg. von Robert Steiger) ein. Auch beispielsweise die <hi rend="italics"
                  >Hugo von Hofmannsthal-Brief-Chronik</hi> (hg. von Martin E. Schmid) und die <hi
                  rend="italics">Theodor Fontane Chronik</hi> (hg. von Roland Berbig) verzeichnet
                die wichtigsten Aufenthaltsorte. In den digitalen Raum hat es bislang nur die
                letztgenannte geschafft: <ref target="https://www.fontanearchiv.de/fontane-chronik"
                  >https://www.fontanearchiv.de/fontane-chronik</ref> (hg. vom
                Theodor-Fontane-Archiv). Bislang fehlt hier jedoch ein Ortsregister. Hervorzuheben
                ist ferner die <hi rend="italics"><ref
                    target="https://edition-humboldt.de/chronologie/index.xql?l=de">Alexander von
                    Humboldt-Chronologie</ref></hi> (hg. von Ingo Schwarz), die gegenwärtig 1658
                Einträge (März 2025) verzeichnet. Diese Aufzeichnungen sind vergleichsweise klein,
                wenn man sie mit den knapp 4950 Orten und über 47.000 Aufenthalten Schnitzlers
                vergleicht, die wir zusammengetragen haben. Uns interessiert also neben dem
                spezifischen biografischen Forschungsinteresse an Schnitzler auch die Möglichkeit,
                möglichst freie und standardisierte Daten zur Verfügung zu stellen, die mit anderen
                Projekten vernetzt werden können.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie verhalten sich die Daten zum Tagebuch?</q>
              <p>In bestimmter Weise sind die vorliegenden Daten ein geografischer Kommentar zum
                  <ref target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/">Tagebuch</ref>. Im
                Vordergrund steht die Frage: An welchen Orten hielt sich Schnitzler auf? Während der
                Ortsindex des Tagebuchs lediglich die Erwähnung eines Ortes listet – unabhängig
                davon, ob Schnitzler dort war oder beispielsweise Besuch von jemandem aus diesem Ort
                bekam –, sind auf dieser Webseite nur die Aufenthaltsorte verzeichnet. Das ist
                zugleich eine Korrektur des mit Named-Entity-Recognition erstellten Ortsindex des
                Tagebuchs, der gerade bei den nur mit Kürzeln (wie ›B.‹) ausgezeichneten Orten
                (Baden bei Wien? Berlin?) einige Fehler aufweist. Außerdem sind hier auch nur
                implizit erwähnte Orte erfasst (etwa ›bei Mama‹, ›im Kaffeehaus‹), wenn andere
                Quellen die exakte Identifizierung des Ortes erlauben.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Welche allgemeinen Erkenntnisse über Schnitzler lassen sich ziehen?</q>
              <p>Spannend ist beispielsweise, dass Schnitzler sehr auf Mitteleuropa fokussiert war.
                Das heutige Polen kannte er kaum. Ungarn, wo immerhin beide seiner Eltern ihre
                Wurzeln hatten, blieb ihm weitgehend fremd. Die psychologische Lesart, dass er den
                verarmten jüdischen Osten mied, scheint zumindest argumentierbar. Dazu passen die
                zumeist distanzierend-abschätzigen Erwähnungen der ungarischen Verwandtschaft.</p>
              <p>Eine weitere Überraschung liegt in der kaum über Paris hinausgehenden Kenntnis von
                Frankreich, obzwar Schnitzler zumindest auf Französisch lesen konnte und über aktive
                Sprachkenntnisse verfügte.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Welche Transportmittel verwendete Schnitzler?</q>
              <p>Schnitzler nutzte die Straßenbahn, den Stellwagen, das Fahrrad, die Eisenbahn, das
                Auto (als Mitfahrer) und, zweimal, das Flugzeug. Für diesbezügliche Fragen sind nun
                Grundlagen gelegt. Anschließend könnte etwa eine Verbindung zwischen den
                öffentlichen Verkehrsmitteln und seinen Alltagswegen hergestellt werden, oder eine
                geografische Verortung seiner Radausflüge. Selbst die zunehmende Verwendung des
                Automobils könnte nachvollzogen werden. Für all diese Fragen wäre aber noch eine
                Erfassung der Transportmittel nachzutragen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Was lässt sich an der Jahresansicht erkennen?</q>
              <p>Blättert man die Jahre vor, während und nach dem Ersten Weltkrieg durch, sieht man
                sehr eindrücklich, welchen Einfluss der Krieg auf das Leben eines Menschen von 50
                Jahren hatte, der nicht mehr fürchten musste, für den Fronteinsatz aktiviert zu
                werden. Der Horizont beschränkt sich ausschließlich auf Österreich, Bayern und
                Berlin. Nach dem Krieg dauerte es noch ein paar Jahre, bis Schnitzler seine
                Reisetätigkeit wieder aufnehmen konnte. Die großen Schiffsreisen (Nordkapreise,
                Mittelmeerreise, Reise um Europa) lassen sich sehr gut nachvollziehen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Welche Erkenntnis über die Reisen gibt es?</q>
              <p>Bei der Erfassung haben wir stark auf die Verwendung von Normdaten – in diesem Fall
                vor allem Wikidata – gesetzt. Das heißt, wir haben überprüft, ob für einen
                bestimmten Ort schon eine gebräuchliche Identifikationsnummer besteht. Gerade bei
                den Reisen in Städte zeigte sich, dass Schnitzler viele Orte aufsuchte, die bereits
                eine solche Identifikationsnummer hatten. Das kann als starkes Indiz gewertet
                werden, dass er mit dem Baedeker oder einem anderen Reiseführer in der Hand reiste
                und geflissentlich die empfohlenen Sehenswürdigkeiten abarbeitete. Offensichtlich
                zufällig entdeckte Orte sind keine verzeichnet.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Was meint Schnitzler, wenn er von der ›Stadt‹ spricht?</q>
              <p>Ausdrücke wie ›Besorgungen in der Stadt‹ sind gleichbedeutend mit: Schnitzler war
                im 1. Wiener Gemeindebezirk. Das lässt sich besonders an den in Folge genannten
                Geschäften belegen. Ob für ihn ›die Stadt‹ Ausläufer in die inneren Bezirke hatte,
                ist wiederum ungewiss. Bislang haben wir keinen diesbezüglichen Hinweis gefunden.
                ›Die Stadt‹ kann jedenfalls auch zur Charakterisierung des Wohnorts im 18. Bezirk
                herangezogen werden: Das Cottage-Viertel in Währing wurde durchaus als ländlich und
                sub-urban empfunden.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Gibt es referentielle Vagheit bei der Verwendung von Ortsnamen durch
                Schnitzler?</q>
              <p>Parallel zu ›Besorgungen in der Stadt‹ (siehe oben) gehen wir davon aus, dass
                Schnitzler bestimmte alltägliche Orte hyponymisch notierte, also einen allgemeineren
                Oberbergriff für spezifische Orte verwendete. Das betrifft etwa das Bankhaus in
                Wien, bei dem es sich, wenn nicht weiter spezifiziert, um die Allgemeine
                Boden-Creditanstalt im 1. Wiener Gemeindebezirk handeln dürfte. Ebenso betroffen
                sind Besuche bei Ärzten, in welchen Fällen wohl die Arztpraxen und nicht die
                privaten Wohnadressen gemeint sind. Eine Ausnahme bildet der langjährige Hausarzt
                Jacob Pollak: Im Tagebuch bleibt nahezu immer ungeklärt, ob die Erwähnungen mit
                einem Besuch in dessen Praxis oder in seinem Haus verbunden sind. Andere Orte des Alltags – etwa
                Tennisplätze – konnten wir nicht 
                identifizieren.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Schnitzler kam nie bis Simmering – oder?</q>
              <p>Schnitzler kam im 2. Wiener Gemeindebezirk auf die Welt und wohnte dann jahrelang
                im 1. und im 9. Bezirk. Die letzten Jahre – es waren beinahe 30 – wohnte er im 18.
                Bezirk. Abgesehen vom 1. Bezirk ist nur der Prater ein Aufenthaltsort, den
                Schnitzler zeitlebens regelmäßig frequentierte. Grundsätzlich war Schnitzlers Wien,
                wenngleich es auch innerhalb der ersten neun Bezirke durch Proletariat und Armut
                geprägte Gegenden gab, keines der (eingemeindeten) Vororte, in denen die
                Bewohnerinnen und Bewohner vor allem der Lohnarbeit in Fabriken, Kleinbetrieben und
                Manufakturen nachgingen. Nach Simmering kam er beispielsweise nur, wenn er an einer
                Beerdigung teilnahm oder ein Grab aufsuchte. Wenn sich Schnitzler also außerhalb der
                Innenbezirke aufhielt, waren die Gründe Infrastruktureinrichtungen wie Bahnhöfe und
                Flughäfen, oder er suchte Privathäuser vermögender Freunde und Bekannter auf.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wien liegt nicht an der Donau, sondern am Donaukanal?</q>
              <p>Heute lebt ein Viertel der Wiener Wohnbevölkerung auf der anderen Seite der Donau,
                in Floridsdorf und in der Donaustadt. Ein Aufenthalt Schnitzlers in Floridsdorf
                lässt sich bislang nicht belegen, die Aufenthalte in der Donaustadt lassen sich an
                einer Hand abzählen.</p>
              <p>Wenn Schnitzler in seinem Tagebuch schreibt, er würde an der Donau spazieren, ist
                in den meisten Fällen das Ufer des Donaukanals gemeint. Während die Überquerung der
                kanalisierten Donau nördlich der inneren Stadt für ihn noch selbstverständlich ist,
                bildet die Donau eine natürliche Grenze, die auch den Horizont beschränkt. Nicht
                zufällig heißt das Ausflugslokal, das sich jenseits der Donau etablierte, nach der
                berühmten Nordpolexpedition von Julius Payer »Zum Franz-Josefsland«. Hierher zu
                kommen, das war ein Schritt von der Landkarte in unvermessenes und unbewohntes
                Gebiet.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Geschichten aus dem Wienerwald, hat das Schnitzler geschrieben?</q>
              <p>Nein, das ist ein Theaterstück von Ödön von Horváth. Schnitzler hätte aber
                womöglich etwas Ähnliches schreiben können, denn die Karten belegen erstmals
                ausgiebig Schnitzlers ausführliche Spazier- und Wandertätigkeit im Wienerwald. Sie
                etablierte sich anstelle der Fahrradausflüge, nachdem Schnitzler mit Mitte 40 die
                Belästigung durch den Autoverkehr beklagt und sein Rad verschenkt hatte. Wenn Sie
                nun motiviert sind, zu untersuchen, wie starkt das Bewegungsbedürfnis von Schnitzler
                war, und ob es sich über die Jahre änderte, dann sei noch ein Hinweis gestattet: Man
                muss für die Beantwortung auch Schnitzlers Ausübung von Tennis einbeziehen.</p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="datenart" type="faq">
          <head>Arten von Daten und Rechtsfragen</head>
          <list>
            <item>
              <q>Was ist XML? Was ist TEI?</q>
              <p>Die Daten liegen vollständig in der Form von XML-Dokumenten vor (siehe <ref
                  target="https://github.com/wiener-moderne-verein/wienerschnitzler-data"
                  >GitHub</ref>). Konkret handelt es sich um XML/<ref target="https://tei-c.org/"
                  >TEI</ref>-Dokumente. XML-Dokumente können mit jedem Textprogramm geöffnet werden
                und sind sowohl für Menschen als auch für Maschinen verhältnismäßig gut lesbar. Ein
                Nachteil ist, dass XML sehr viel ›unnützen‹ Text produziert, beispielsweise
                  <code>&lt;persName&gt;&lt;surname&gt;Schnitzler&lt;/surname&gt;&lt;forename&gt;Arthur&lt;/forename&gt;&lt;/persName&gt;</code>.
                Da die Dateien daher verhältnismäßig groß sind, mussten wir die Informationen in den
                meisten Fällen auf zwei Dateien aufteilen: Die eine Datei enthält vor allem Daten zu
                und Identifikatoren für Orte, die andere enthält die Aufschlüsselung der
                Identifikatoren mit Normdaten sowie Längen- und Breitengraden.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie kann ich die XML-Dateien selbst bearbeiten?</q>
              <p>Obwohl die XML-Dateien (siehe <ref
                  target="https://github.com/wiener-moderne-verein/wienerschnitzler-data"
                  >GitHub</ref>) mit jedem Textprogramm geöffnet werden können, empfiehlt sich die
                Nutzung eines XML-Editors. Von diesen gibt es sowohl kostenlose als auch
                bezahlpflichtige Varianten. Wir verwenden den <ref
                  target="https://www.oxygenxml.com/">Oxygen XML Editor</ref>, der eine kostenfreie
                Probezeit von einem Monat anbietet.</p>
              <p>Ein XML-Editor verwendet üblicherweise Farben, um die Textinhalte von den
                Code-Elementen abzusetzen. Er erlaubt auch komplexe Abfragen, zum Beispiel mittels
                XPath. Heutzutage kann man sich von ChatGPT und anderen KI-Assistenten Schritt für
                Schritt durchführen und passende XPath-Abfragen generieren lassen, sollten die
                technischen Vorkenntnisse nicht ausreichen. Auch die Umwandlung der XML-Dateien in
                Fließtexte ist damit leicht umzusetzen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wann verwende ich die Dateien, die mit .geojson enden?</q>
              <p>JSON ist ein Dateiformat, bei dem Werte mit Kommas und geschwungenen Klammern
                nebeneinander gereiht sind. Im Unterschied zu den XML-Dateien sind die
                GeoJSON-Dateien daher zwar deutlich kleiner, aber weniger unmittelbar verständlich.
                Auch die Fehlersuche ist im Vergleich zu einer XML-Datei schwieriger, etwa wenn ein
                falsches Zeichen gelöscht wurde.</p>
              <p>Die Vorsilbe ›geo‹ bedeutet, dass die ersten Werte standardisiert sind und angeben,
                ob es sich um einen Punkt, eine Linie oder eine Form handelt – danach folgen die
                jeweiligen Koordinaten. Im Bereich ›properties‹ sind weitere Informationen
                enthalten. Dieser Teil ist jedoch nicht standardisiert.</p>
              <p>Es gibt im Internet viele frei verfügbare Möglichkeiten, um sich eine GeoJSON-Datei
                anzeigen zu lassen. Einige davon sind im <ref
                  target="https://de.wikipedia.org/wiki/GeoJSON">GeoJSON-Wikipedia-Eintrag</ref>
                verlinkt.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wann verwende ich die .csv-Dateien?</q>
              <p>In einer CSV-Datei befindet sich eine Liste mit Datenwerten, die durch Kommata
                getrennt werden. In jeder Zeile stehen zusammengehörende Werte. In einer
                vereinfachten Form könnte ein Aufenthalt in München mit An- und Abreisedaten so
                aussehen:</p>
              <p>person,place,start_date,end_date</p>
              <p>"Arthur Schnitzler",München,1929-08-20,1929-08-21</p>
              <p>Eine CSV-Datei kann problemlos in Excel, Numbers, LibreOffice oder als Google Sheet
                geöffnet werden. In den jeweiligen Programmen kann beispielsweise gefiltert,
                sortiert und gerechnet werden und es lassen sich Diagramme erzeugen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Warum liegen die Daten nicht als Excel-Tabellen vor?</q>
              <p>Weil Excel eine proprietäre Software ist. Der Mehrwert von Excel bzw. XLSX im
                Vergleich zu CSV scheint uns zum jetzigen Zeitpunkt gering. Außerdem ist die
                Transformation einer CSV-Datei zu einer Excel-Tabelle unmittelbar möglich. Wir
                lassen uns aber gerne belehren.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Lassen sich Bewegungsprofile für einzelne Tage erstellen?</q>
              <p>Nein. Aus pragmatischen Gründen wurde das nicht berücksichtigt. Eine der Schwierigkeiten
                besteht darin, dass nur in den seltensten Fällen klar ist, ob Schnitzler
                sich von einem Ort zum anderen bewegte, oder ob er dazwischen zu Hause war. In
                unseren Daten besucht Schnitzler einen Ort nur einmal am Tag. In der Realität war
                das häufig anders.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Normdaten? Was soll das sein?</q>
              <p>Vor allem älteren Menschen ist noch die Verwendung von gedruckten
                Personverzeichnissen und Lexikas geläufig: Jedes Buch war eine abgeschlossene
                Einheit. Wenn man nach Personen suchte, musste man mehrere Indizes durchgehen und
                hoffen, fündig zu werden. Digitale Normdatenverzeichnisse bündeln nun derartige
                Informationen und bieten eindeutige, projektübergreifend nutzbare Identifikatoren
                für Personen, Werke, Orte und andere Dinge, die eine eindeutige Identifizierung
                erlauben. Damit kann leicht festgestellt werden, wenn in verschiedenen Datensätzen
                von ein und derselben Entität die Rede ist. Das wohl bekannteste Beispiel im
                deutschsprachigen Raum ist die <ref
                  target="https://www.dnb.de/DE/Professionell/Standardisierung/GND/gnd_node.html"
                  >Gemeinsame Normdatei (GND)</ref>. Wir setzen vor allem auf <ref
                  target="https://www.wikidata.org/">Wikidata</ref>, womit wir die Verknüpfung zu
                Wikipedia-Einträgen, zur GND und zum <ref
                  target="https://www.geschichtewiki.wien.gv.at/Wien_Geschichte_Wiki"
                  >Wien-Geschichte-Wiki</ref> sicherstellen können.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Was muss ich beachten, wenn ich die Daten wiederverwende?</q>
              <p>Die Daten sind unter Angabe der Namensnennung frei verfügbar (CC BY 4.0-Lizenz).
                Grundsätzlich können Sie mit den Daten tun, was Sie wollen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Was ist kepler.gl und wieso verlinkt Ihr dahin?</q>
              <p><ref target="https://kepler.gl/">Kepler.gl</ref> ist eine Webseite, auf der man
                geografische Daten visualisieren kann. Wir verlinken die Seite, weil es Ihnen eine
                schnelle Möglichkeit gibt, mit unseren Daten zu interagieren und komplexere
                Ansichten und Filter zu bauen. Eine bestimmte 3D-Ansicht zeigt beispielsweise alle
                Punkte auf der Landkarte als gelbe Gummientchen an. Erkenntniswert 0, Spaßfaktor
                3.</p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="datenherkunft" type="faq">
          <head>Herkunft der Daten</head>
          <list>
            <item>
              <q>Woher kommen die Daten?</q>
              <p>Die Daten kommen aus unterschiedlichen Quellen, vor allem aus Listen (siehe <ref
                  target="https://wienerschnitzler.org/projekt.html">Projektbeschreibung</ref>), dem
                  <ref target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/">Tagebuch</ref>, der
                  <ref target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/index.html"
                  >Korrespondenz</ref>, der <ref target="https://pollaczek.acdh.oeaw.ac.at/"
                  >Autobiografie von Clara Katharina Pollaczek</ref> und anderen historischen
                Quellen. Auf eine genaue Quellendokumentation wurde in Anbetracht der großen
                Datenmenge verzichtet.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wieso steht hier immer wieder ›PMB‹ und was bedeutet das?</q>
              <p>Das <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/acdh-ch-home">Austrian Centre for
                  Digital Humanities and Cultural Heritage (ACDH-CH)</ref> an der Österreichischen
                Akademie der Wissenschaften betreibt einen Webservice namens <ref
                  target="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/">PMB – Personen der Moderne Basis</ref>
                (siehe auch den <ref
                  target="https://de.wikipedia.org/wiki/Personen_der_Moderne_Basis"
                  >Wikipedia-Eintrag</ref>). Dabei handelt es sich um eine relationale Datenbank, in
                der die Personen, Orte, Werke, Organisationen und Ereignisse verzeichnet sind, die
                in den digitalen Schnitzler-Projekten (Tagebuch, Briefe, Lektüreliste …)
                referenziert werden. Durch den Anschluss unseres Projekts an diese Datenbank war die
                Erfassung der Orte – auch mit Normdaten – vereinfacht (Danke, Peter Andorfer!).</p>
              <p>Für die Verwendung der vorliegenden Webseite muss die PMB nicht konsultiert werden.
                Sie enthält aber zu vielen Orten weitere Informationen, die es möglicherweise nicht
                auf diese Webseite geschafft haben. Beispielsweise können über die Export-Funktion
                der PMB auch die knapp über 80 Aufenthaltsorte von Felix Salten erkundet werden.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Warum arbeitet Ihr mit geografischen Punkten und nicht mit Flächen?</q>
              <p>Das war eine pragmatische Entscheidung: Natürlich wäre es besser gewesen, hätten
                wir eine einfache Möglichkeit gefunden, um ganze Stadtgebiete zu referenzieren. Aber
                weil das viel Zeit in Anspruch genommen und nur zu oft bedeutet hätte, dass wir
                selbst Formen hätten zeichnen müssen, haben wir uns stattdessen auf die Verwendung
                von georeferenzierten Punkten (mit Längen- und Breitengraden) beschränkt. Durch die
                Verknüpfung mit Normdaten sollte in Zukunft eine Umstellung auf Flächen möglich
                sein. Eine Verwirrung, die durch die Punkte entstehen kann, wird durch die ›Regel
                des genauesten Punkts‹ (siehe unten) behoben.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Was ist mit der ›Regel des genauesten Punkts‹ gemeint?</q>
              <p>Weil eine auf Flächen basierende Erfassung der Aufenthaltsorte nicht einfach
                möglich gewesen wäre (siehe oben), arbeiten wir nicht mit Polygonen, sondern
                konzentrieren uns auf einzelne Punkte (vergleichbar mit Stecknadeln). Gehen wir
                beispielhaft von einem Tag aus, an dem sich Schnitzler in Wien aufhielt und ins
                Burgtheater ging. Wir könnten zwei Punkte auf der Karte setzen: beim Burgtheater und
                beim Stefansdom. Nun ist aber das Burgtheater in Wien, die Angabe von Wien also
                allgemeiner und unnötig. Anders ausgedrückt: Wer sich im Burgtheater aufhält, hält
                sich in Wien auf. Wir verzichten daher auf diese Doppelung und ziehen den genaueren
                Ort dem allgemeineren vor. Das hat Nachteile, etwa wenn Schnitzler in Weidling (eine
                zu Klosterneuburg gehörende Katastralgemeinde) und in Klosterneuburg war, und dann
                der Punkt nur bei Weidling gesetzt wird.</p>
            </item>
            <item><q>Wozu dienen die Verbindungslinien, die man einblenden kann?</q>
              <p>Die Verbindungslinien, die sich bei verschiedenen Ansichten einstellen lassen, sind
                nicht eine Chronologie der tatsächlichen Aufenthaltsorte, die in der Früh an Schnitzlers
                Wohnadresse beginnen und ihn abends, nach erledigter Arbeit, dahin zurückkehren lassen. Stattdessen wird vom Rechner versucht, eine
                Kreisbewegung zu zeichnen und so möglichste direkte Verbindungen zwischen den jeweiligen Orten zu
                finden. Das klappt manchmal besser, manchmal schlechter. Aber es hilft, zu sehen, wie 
                weit Schnitzler sich in einem bestimmten Zeitraum bewegte.</p>
            </item>
            <item><q>Die Verbindungslinien übersehen doch Orte? Das ist ein Fehler!</q>
              <p>Nein, das ist Absicht. Wenn man die Verbindungslinien einblendet, sind gelegentlich einzelne Punkte
                nicht von ihnen erfasst. Ein Beispiel liefert Mödling im <ref target="monat.html?l=on#1895-01">Jänner 1895</ref>.
                Die Erklärung dafür liegt in der Regel des »genauesten Punkts«, die wir gerade
                beantwortet haben. Die Verbindungslinien verbinden die jeweils exaktesten Aufenthaltsorte
                Schnitzlers, das heißt sie gehen durch spezifische Punkte in Mödling, nicht aber durch das
                allgemeinere Mödling selbst.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie berechnet Ihr die Zahl der Aufenthalte und Aufenthaltsorte?</q>
              <p>Unsere Methode zur Zählung der Aufenthalte basiert auf der hierarchischen Struktur
                der Ortsangaben in unserer Datenerfassung und einer Betrachtung auf Tagesbasis.</p>
              <p>Ein Beispiel zur Verdeutlichung: Besucht Arthur Schnitzler an einem Tag das
                Burgtheater, so ist dieser Ort Teil einer Hierarchie: Das Burgtheater (1) befindet
                sich im 1. Wiener Gemeindebezirk (2), dieser wiederum in Wien (3) und Wien in
                Österreich (4). Man könnte hier theoretisch vier Orte zählen. Selbst wenn Schnitzler
                am selben Tag zusätzlich unspezifische Erledigungen im 1. Bezirk gemacht hätte,
                könnte man mindestens zwei Orte (Burgtheater und 1. Bezirk) annehmen. Wir wenden
                jedoch eine spezifische Zählweise an: Für unsere Statistik berücksichtigen wir pro
                Eintrag nur den detailliertesten genannten Ort – den sogenannten »genauesten Punkt«.
                Dies ist der Ort, der in der Hierarchie am tiefsten liegt und für den im jeweiligen
                Eintrag keine untergeordneten Orte mehr spezifiziert sind. Im Beispiel zählen wir
                also nur das Burgtheater.</p>
              <p>Nach dieser Methode kommen wir auf die Zahl von über 47.000 erfassten
                  Aufenthalten – Anwesenheitsnachweisen an
                spezifischen Orten an bestimmten Tagen. (Technisch ausgedrückt: In der XML-Datei
                <hi rend="italics">wienerschnitzler_complete_nested.xml</hi> nutzen wir dafür den XPath-Ausdruck:
                »count(//place[not(listPlace)])«.)</p>
              <p>Eine alternative Zählweise, bei der zum Beispiel ein fünftägiger Aufenthalt in
                einem Hotel als einzelner Aufenthalt gewertet würde, ist zwar denkbar, lässt sich aber
                mit den vorhandenen Daten nicht verlässlich umsetzen. Wir fassen auch
                nicht automatisch Aufenthalte am selben Ort an aufeinanderfolgenden Tagen zusammen.
                Wenn Schnitzler beispielsweise an zwei Abenden hintereinander im Burgtheater war,
                war er dort nicht durchgehend anwesend, weshalb eine Zusammenführung irreführend
                wäre. Eine Annäherung an eine solche Zählung ist jedoch möglich, da bei der Datenerfassung für gewöhnlich auch
                Zeiträume (z.B. mehrtägige Reisen) als einzelner Eintrag erfasst wurden. Dann würden wir
                von etwa 30.000 
                  Aufenthalten sprechen (<ref
                  target="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/relations/person-place/?source=2121"
                  >siehe Erfassung in der PMB</ref>).</p>
              <p>Für die Anzahl der unterschiedlichen Aufenthaltsorte hingegen
                zählen wir jeden einzelnen Ort, der in den Daten vorkommt. Dazu gehören auch jene
                knapp 150 Orte, die wir bisher nicht exakt geografisch lokalisieren konnten, für die
                aber dennoch Aufenthalte Schnitzlers dokumentiert sind. Insgesamt ergibt dies
                derzeit knapp 4950 verschiedene Orte. Die exakten Zahlen für
                lokalisierte und nicht lokalisierte Orte können Sie den jeweiligen Karten im <ref target="listplace.html"
                  >Verzeichnis der Orte</ref> sowie im <ref target="listplace-missing.html"
                  >Verzeichnis der fehlenden Orte</ref> entnehmen.</p>
            </item>
            <item><q>Wie verhalten sich die Daten zu schnitzler-orte?</q>
              <p>Für <ref target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at">schnitzler-orte</ref>
                wurde jene Liste aus Schnitzlers Nachlass in der Cambridge University Library
                ausgewertet, die seine Reisen verzeichnet. Nicht erfasst wurden beispielsweise
                Tagesausflüge oder genauere Ortsangaben innerhalb einer Stadt. Zudem fand kein
                Abgleich mit dem <ref target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/"
                  >Tagebuch</ref> statt, sodass Fehler aus der Liste fortgeführt wurden. Die hier
                präsentierten Daten sind nicht nur deutlich umfangreicher, sondern auch korrekter.
                Am Ende der Arbeit (Juni 2025) wurde ein Auszug der Städte und Dörfer erstellt, der <ref target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at">schnitzler-orte</ref>
                auf den aktuellen Stand brachte.</p></item>
            
            <item><q>Woher kommen die Fotografien auf der Startseite?</q>
              <p>Die Serie »Ansichten von Wien« wurde vom Wienmuseum digitalisiert und kann unter
                  <ref
                  target="https://sammlung.wienmuseum.at/suche/?fullText=%22Ansichten+von+Wien%22+&amp;classifications=105255&amp;from=1880&amp;to=1930"
                  >https://sammlung.wienmuseum.at</ref> in guter Auflösung geladen
              werden.</p></item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="datenverlaesslichkeit" type="faq">
          <head>Zuverlässigkeit der Daten</head>
          <list>
            <item>
              <q>Mit welchen Fehlern muss man bei den Daten rechnen?</q>
              <p>Mehrere Fehlerquellen sind möglich, sowohl auf der Seite der Überlieferung als auch
                auf jener der Auswertung. Schnitzler kann sich im <ref
                  target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/">Tagebuch</ref> verschrieben
                haben. Wir können uns bei der Aufnahme vertan haben. Vor allem aber besteht großer
                Spielraum bei der Interpretation der Quelle. Wenn beispielsweise Schnitzler im
                Tagebuch schreibt, er habe Salten in Pötzleinsdorf besucht (wie in diesem <ref
                  type="schnitzler-tagebuch" target="1905-05-28">Eintrag</ref>), so wurde hier die
                tatsächliche Adresse von dessen Sommerwohnung verzeichnet. Bei der Erfassung des
                Verzeichnisses der Theaterbesuche im Nachlass Schnitzlers in der Cambridge
                University Library (Mappe A179) sind wiederum Vorführungen oft um einen Tag falsch
                datiert. Das lässt sich in vielen Fällen mit dem Tagebuch oder durch Abgleich mit
                Tageszeitungen korrigieren. Es verbleiben aber genug Einträge, bei denen diese
                Kontrolle nicht möglich ist.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie verlässlich ist Schnitzlers Tagebuch?</q>
              <p>Das ist schwer zu bestimmen. Es sind bislang noch keine Fälle bewiesen, in denen
                Schnitzler bewusst falsche Dinge in sein <ref
                  target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/">Tagebuch</ref> geschrieben
                hätte. In den Fällen etwa, in denen zwischen Schnitzlers Verzeichnis der
                Theaterbesuche und dem Tagebuch Differenzen auftreten, erweist sich im Abgleich mit
                den Theaterprogrammen in Tageszeitungen durchwegs das Tagebuch als verlässlicher.
                Abweichungen ereignen sich zudem, wenn sich Kalendertag und gelebter Tag
                unterscheiden. Beispielsweise wenn Schnitzler schreibt, dass er um Mitternacht ins
                Kaffeehaus ging. Das darauf Folgende ist dem nächsten Kalendertag zuzurechnen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Im Nachlass Schnitzlers gibt es Notizbücher. Wurden diese ausgewertet?</q>
              <p>Nein, die in der Mappe 254 überlieferten Notizbücher, die den Zeitraum 1903–1931 sowie das Jahr
                1889 umfassen, wurden nicht ausgewertet. Ihre Edition ist ein Desiderat, im Zuge
                dessen auch die vorliegenden Daten überarbeitet und ergänzt werden könnten. Momentan
                ist das nicht möglich.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie ermittelt Ihr die Wohnsitze von Personen?</q>
              <p>Für gewöhnlich ziehen wir das jeweilige Adressbuch eines Ortes heran. In Wien ist
                das <ref
                  target="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv/periodical/titleinfo/2316398"
                  >Adolph Lehmann’s allgemeiner Wohnungs-Anzeiger</ref>. Dieser ging immer am Ende
                des Sommers des jeweiligen Vorjahres in Druck, sodass beispielsweise der Lehmann aus
                dem Jahr 1900 vor allem für die Jahresmitte 1899 verlässlich ist. Fehler und
                Änderungen wurden bis zum Erscheinen in einem Nachtrag vermerkt, womit sich die
                Zeitspanne der abgebildeten Wirklichkeit bis zum Jahresende 1899 verlängert. In den
                wenigen Fällen, in denen von Personen private Dokumente ohne größere Recherche
                vorliegen, werden diese natürlich bevorzugt.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Schnitzler war an einem bestimmten Tag in einem bestimmten Haus. Seid Ihr ganz
                sicher?</q>
              <p>Offen gesagt: Im Einzelfall sind wir es nicht. Es handelt sich um eine historische
                Rekonstruktion. Nicht alles ist exakt überliefert. Beispielsweise kann eine
                Theateraufführung in einem Theater angekündigt worden sein, die Theaterzettel waren
                bereits gedruckt, und dann erkrankte ein Schauspieler und es wurde kurzfristig ein
                anderes Stück gespielt, ohne dass davon in den Zeitungen Notiz gemacht wurde. Oder
                es kann eine Wohnadresse im Adressbuch vermerkt sein, die sechs Monate nach der
                Drucklegung, als Schnitzler die Person besucht, nicht mehr korrekt ist. Genauso
                könnte ein Arztbesuch, statt in der Ordination, in der Spitalsambulanz stattgefunden
                haben, in der der Arzt ebenfalls tätig war. Oder jemand ist zur Kur in einem
                Sanatorium und Schnitzler erwähnt bei seinem Besuch nur den Ort. War er nun im
                Sanatorium? Anzunehmen ist es. Gewissheit besteht aber nicht. Das gilt selbst für
                die Lektüre des <ref target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/"
                  >Tagebuchs</ref>, das gelegentlich mehrere Lesarten zulässt. Folglich trafen wir
                immer wieder Entscheidungen mit mehr oder minder großer Sicherheit. Vielleicht
                können diese mit zusätzlichen Quellen gestützt oder verworfen werden.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Welche blinde Flecken bestehen?</q>
              <p>Es gibt zwar für die meisten, aber nicht für jeden Tag in Schnitzlers
                Erwachsenenleben einen Eintrag im <ref
                  target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/">Tagebuch</ref>. Viele Orte
                sind ausschließlich mit generelleren Bezeichnungen beschrieben (›im Kaffeehaus‹, ›in
                der Umgebung spazieren‹). Diese lassen sich nicht verorten. Außerdem verändert sich
                das Tagebuch im Laufe von Schnitzlers Leben. Verkürzt lässt sich sagen, dass
                Schnitzler ab dem merkbaren Ruhm seines Werks auch mehr Wert darauf legte, seine
                Aufenthalte zu dokumentieren. So kennen wir auch die Häuser nicht, in denen der Arzt
                Schnitzler Hausbesuche machte. Ebenso lassen sich die Liebesbeziehungen mit den
                Frauen, die er als ›süßes Mädl‹ titulierte, und die in der Vorstadt oder vielleicht
                sogar außerhalb der Linie (heute Gürtel) wohnten, oft nicht geografisch verorten.
                Beides betrifft den Zeitraum vor 1900.</p>
            </item>
            <item>
              <q>In, vor, beim … Wie haltet Ihr’s mit den Pronomen?</q>
              <p>Wann ist jemand an einem Ort? Wenn Schnitzler seine Lebensgefährtin beim
                Burgtheater abholt, war er dann im Burgtheater? Wenn er mit Ludwig Hevesi vor dem
                »Vergnügungsetablissement Maxim« plaudert, war er dann an dem Ort? Was lässt sich
                daraus ableiten, wenn er ›gegen die Freudenau‹ spazierte? Für die vorliegende
                Erfassung, die am geografischen Raum interessiert ist, in dem sich Schnitzler
                aufhielt, ist er an einem Ort, selbst wenn er nicht hineingeht. Ob er nun da war,
                oder nicht, wenn er etwa ›in Richtung‹ eines Ortes ging, sind
                Einzelfallentscheidungen.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Welche Unterschiede in der Detailgenauigkeit liegen vor?</q>
              <p>Unser vordringliches Ziel ist es, alle benannten geografischen Orte, die Schnitzler
                besuchte, aufzuführen. Die im <ref
                  target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/">Tagebuch</ref> erwähnten
                Besuche bei Familien wollten wir im ursprünglichen Vorhaben außen vor lassen. Mit
                der Zeit haben wir jedoch angefangen, auch diese Daten aufzunehmen, wenn sie einfach
                aus dem Adressverzeichnis des eruiert werden konnten. Trotzdem gibt es in diesem
                Bereich noch viele Lücken, die möglicherweise erst nach und nach, möglicherweise nie
                geschlossen werden können.</p>
              <p>Grundsätzlich haben wir versucht, vor allem in Wien genau zu sein und haben hier
                entsprechend mehr Zeit in die Recherche investiert als beispielsweise dafür, die
                genaue Lage einer Weinschenke in einem Bergdorf zu eruieren. (Versucht haben wir es
                aber trotzdem.)</p>
            </item>
            <item>
              <q>Gibt es für die Ortstypen ein Vokabular?</q>
              <p>Das halten wir für eine Schwachstelle unseres Projekts. Wir haben kein
                geschlossenes, stimmiges Vokabular, das sich durch die Daten zieht. Dereinst werden
                wir uns möglicherweise auf <ref target="https://www.geonames.org/export/codes.html"
                  >jenes von GeoNames</ref> einigen. Das würde aber auch nur bedingt das bestehende
                Problem lösen, dass wir aktuell jedem Ort nur einen Typ geben. Zur Illustration: Ein
                Hotel kann oft mit mehreren Ortstypen klassifiziert werden: Herberge, Restaurant,
                Kaffeehaus, Bar. In der Zwischenzeit gibt es dafür keine einfache Lösung. Das
                derzeit verwendete Vokabular kann <ref
                  target="https://wienerschnitzler.org/gesamt_typen.html">hier</ref> nachvollzogen
                werden. Wir entschuldigen uns und bitten um Verständnis!</p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="sinnfragen" type="faq">
          <head>Die Sinnfragen</head>
          <list>
            <item>
              <q>Welches Wissen gewinnen wir durch dieses Projekt?</q>
              <p>Offen gesagt: Wir ahnen mehr, als wir wissen. Natürlich ergibt das Projekt viel
                Detailwissen zu Arthur Schnitzler. Auch die Erweiterung des Ortsindex zum <ref
                  target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/">Tagebuch</ref> ist wertvoll.
                Aus einer historischen Perspektive wertet das Projekt beispielhaft den geografischen
                Horizont eines finanziell gut ausgestatteten (aber nicht reichen) Wieners zwischen
                1880 und 1930 aus. Damit einher gehen auch Informationen zu Theater- und
                Kinobesuchen. Kurz: Uns scheint hier etwas vorzuliegen, für das es derzeit keinen
                Vergleich gibt. Wenn irgendwann vergleichbare Daten für weitere Personen aus
                unterschiedlichen Zeiträumen vorliegen, wenn Reiseführer und historische Fahrpläne
                digital erfasst sind, werden sich komplexere Fragestellungen ergeben. Durch unsere
                Verwendung von Normdaten und einer freien Lizenz sind wir darauf vorbereitet und
                bieten Anschluss für andere Forschungsprojekte.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Ist das den Zeit- und Geldaufwand wert?</q>
              <p>Diese Antwort stammt von einer KI und hat kein zusätzliches Geld gekostet: »Ja. Die
                Dokumentation der Aufenthaltsorte einer historischen Person bietet wertvolle
                Einblicke in deren Leben, Einfluss und Zeitgeschichte. Sie trägt zur Forschung,
                Bildung und dem Erhalt kulturellen Wissens bei, was den Einsatz von Zeit und
                Ressourcen rechtfertigt.«</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wurde Ihnen eine einzige dieser Fragen hier tatsächlich gestellt?</q>
              <p>Gegenfrage: Was glauben Sie?</p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="verein" type="faq">
          <head>Der Verein</head>
          <list>
            <item>
              <q>Kenne ich den Wiener Moderne Verein?</q>
              <p>Ziemlich sicher nicht. Bislang hat er auch nur dieses Projekt durchgeführt. Wenn
                Sie das nach dem Jahr 2025 lesen, wird er auch schon wieder aus dem Vereinsregister
                getilgt sein.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wer war der Wiener Moderne Verein?</q>
              <p>Der Vorstand bestand aus Martin Anton Müller und Laura Untner. Die anderen sechs
                Funktionär_innen haben es verdient, ungenannt zu bleiben. Wir sind ihnen für ihre
                Unterstützung sehr dankbar.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Wie kann ich den Verein kontaktieren?</q>
              <p>Martin Anton Müller und Laura Untner sind freie Wissenschaftler_innen und nicht
                längerfristig an Institutionen gebunden. Die jeweils aktuellen Arbeitsorte und
                E-Mailadressen sollten aber auch in Zukunft in ihren ORCID-Einträgen ersichtlich
                sein: <ref target="https://orcid.org/0000-0002-0127-9109">Martin Anton Müller</ref>,
                  <ref target="https://orcid.org/0000-0002-9649-0870">Laura Untner</ref>.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Kann ich Mitglied werden?</q>
              <p>Nein.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Kann ich förderndes Mitglied werden?</q>
              <p>Von welcher Summe sprechen wir? Wir bitten um <ref target="kontakt.html"
                  >Kontaktaufnahme</ref>.</p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="mitarbeitUndKontakt" type="faq">
          <head>Mitarbeit und Kontakt</head>
          <list>
            <item>
              <q>Ich habe Ergänzungen, interessiert Euch das?</q>
              <p>In jedem Fall! Wir bitten um <ref target="kontakt.html">Kontaktaufnahme</ref>.</p>
            </item>
            <item>
              <q>Ich möchte mitarbeiten, ist das möglich?</q>
              <p>Über freiwillige Mitarbeit freuen wir uns. Auch im Zuge eines <ref
                  target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/wissenstransfer/volontariate"
                  >Volontariats</ref> können Ergänzungen erarbeitet werden. Wir bitten um <ref
                  target="kontakt.html">Kontaktaufnahme</ref>.</p>
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
