<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Wiener Schnitzler – Schnitzlers Wien</title>
        <title level="a">Offenlegung</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Martin Anton</forename>
            <surname>Müller</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Laura</forename>
            <surname>Untner</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Wiener Moderne Verein</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>The CC BY 4.0-License applies to this document.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Born digital.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Bei der vorliegenden Webseite handelt es sich im Sinne der gültigen österreichischen
          Gesetzeslage um eine ›kleine‹ Webseite, die nicht das Ziel hat, die öffentliche
          Meinungsbildung zu beeinflussen. Es werden auch keine Cookies gesetzt und keine Daten
          gesammelt. Diese Webseite enthält Links zu externen Webseiten Dritter, auf deren Inhalte
          wir keinen Einfluss haben. Deshalb können wir für diese fremden Inhalte auch keine Gewähr
          übernehmen. Für die Inhalte der verlinkten Seiten ist stets der jeweilige Anbieter oder
          Betreiber der Seiten verantwortlich. Die verlinkten Seiten wurden zum Zeitpunkt der
          Verlinkung auf mögliche Rechtsverstöße überprüft. Rechtswidrige Inhalte waren zum
          Zeitpunkt der Verlinkung nicht erkennbar. Eine permanente inhaltliche Kontrolle der
          verlinkten Seiten ist jedoch ohne konkrete Anhaltspunkte einer Rechtsverletzung nicht
          zumutbar. Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen werden wir derartige Links umgehend
          entfernen.</p>
        <p>Soweit die Inhalte auf dieser Seite nicht von uns erstellt wurden, werden die
          Urheberrechte Dritter beachtet. Insbesondere werden Inhalte Dritter als solche
          gekennzeichnet. Sollten Sie trotzdem auf eine Urheberrechtsverletzung aufmerksam werden,
          bitten wir um einen entsprechenden Hinweis. Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen
          werden wir derartige Inhalte umgehend entfernen.</p>
        <p>Die auf dieser Website bereitgestellten Forschungsinhalte und Daten sind frei verfügbar
          und können gemäß der angegebenen Lizenz verwendet werden. Für die Richtigkeit,
          Vollständigkeit und Aktualität der bereitgestellten Inhalte übernehmen wir keine
          Gewähr.</p>
        <p>Alle Daten und Inhalte sind unter der Lizenz CC BY 4.0 verfügbar.</p>
        <p>Medieninhaber: Martin Anton Müller, Wien, Österreich</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
