<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Wiener Schnitzler – Schnitzlers Wien</title>
        <title level="a">Über das Projekt</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Martin Anton</forename>
            <surname>Müller</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Laura</forename>
            <surname>Untner</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Wiener Moderne Verein</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>The CC BY 4.0-License applies to this document.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Born digital.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Heutzutage legen Handydaten von sehr vielen Menschen detaillierte Bewegungsprofile an.
          Früher war das Nachvollziehen derartiger Bewegungsprofile nur in Ausnahmefällen möglich.
          Genau ein solcher Ausnahmefall wird im vorliegenden Projekt für die Wissenschaft
          erschlossen und für die Öffentlichkeit visuell erfahrbar gemacht. Arthur Schnitzler
          (1862–1931), einer der international prominentesten Wiener Autor_innen, betrieb <hi
            rend="italics">self tracking</hi> ›avant la lettre‹. Die Forschungsfragen des
          vorliegenden Projekts lauten also: In welchem Wiener Stadtraum war Arthur Schnitzler
          unterwegs? Welchen geografischen Raum umspannt ein bürgerlicher Wiener um 1900? Lassen
          sich tatsächliche Wege und seine kulturellen Interaktionen über 90 Jahre nach seinem Tod
          nachzeichnen?</p>
        <p>Durch das Projekt wird erstens eine unschätzbare Ressource für die Forschung zu Arthur
          Schnitzler geschaffen, indem über 45.300 Datenpunkte für die 52 Jahre seines
          Erwachsenenlebens ermittelt werden.</p>
        <p>Zweitens entsteht ein bedeutender Datensatz für ein beispielhaftes Leben im Wien des Fin
          de Siècle bis zur Zwischenkriegszeit. Gewichtige perspektivische Einschränkungen liegen
          vor, insofern es sich um einen erfolgreichen, weitgehend wohlhabenden Mann handelt, der in
          gutbürgerlichen Kreisen verkehrte. Einerseits glauben wir, dass der Datensatz trotzdem
          nützlich ist und Anschluss für prekäre oder marginalisierte Positionen bietet.
          Andererseits dürfte es nur einem gutsituierten Mann möglich gewesen sein, eine derartige
          Vernetzung im Kulturbetrieb zu erlangen. Schnitzler wird damit über seine spezifische
          Bedeutung als einer der erfolgreichsten und einflussreichsten österreichischen Autoren
          hinaus zum <hi rend="italics">pars pro toto</hi> für einen größeren Kontext. Daraus
          ergeben sich zwei Projektaufgaben: Die Anschlussfähigkeit für zukünftige Forschungen muss
          gewährleistet werden. Durch Visualisierungs- und Filtermöglichkeiten sowie
          Kartendarstellungen soll eine möglichst zugängliche Repräsentation der Daten geschaffen
          werden.</p>
        <p>Schnitzler ist bekannt als Diarist: Er führte ein <hi rend="italic">Tagebuch</hi>, das
          Einträge zu über 16.000 Tagen seines Lebens umfasst, die vor allem in Wien und im Wiener
          Kulturbetrieb zu verorten sind.<note>Arthur Schnitzler: <hi rend="italic">Tagebuch
              1879–1931</hi>. Hrsg. von der Kommission für literarische Gebrauchsformen (Obmann:
            Werner Welzig). Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, Wien,
            1980–2000. Digital: <ref target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/"
              >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/</ref> (Abruf: 10.1.2025).</note> Darüber
          hinaus finden sich in seinem Nachlass in der Cambridge University Library mehrere
          Aufzeichnungen in Listenform. Signifikant ist, dass diese das <hi rend="italic"
            >Tagebuch</hi> ergänzen und nicht aus diesem destilliert werden können. Sie basieren
          gemeinsam mit dem <hi rend="italic">Tagebuch</hi> auf weitgehend verlorenen
          handschriftlichen Notizen, die von Schnitzlers Sekretärin abgetippt wurden. Chronologisch
          umfassen die Listen den Zeitraum vom 17. Lebensjahr (1879) bis circa drei Jahre vor seinem
          Tod im Jahr 1931:</p>
        <list>
          <item>Liste der gelesenen Bücher</item>
          <item>Traumtagebuch</item>
          <item>Verzeichnis der Reisen</item>
          <item>Teilnahmen an Konzerten, Theateraufführungen und Vorlesungen</item>
          <item>Teilnahme an Aufführungen eigener Werke</item>
          <item>Öffentliche Vorlesungen</item>
          <item>Vorlesungen im privaten Kreis</item>
          <item>Gesangsauftritte der Gattin Olga Schnitzler</item>
        </list>
        <p/>
        <p>Die Forschung hat sich diesen Zusammenstellungen im Nachlass bislang nur teilweise in
          Einzeleditionen genähert. Das <hi rend="italic">Traumtagebuch</hi> erschien
            2012.<note>Arthur Schnitzler: <hi rend="italic">Träume. Das Traumtagebuch
            1875–1931</hi>. Hrsg. von Peter Michael Braunwarth und Leo A. Lensing. Wallstein,
            Göttingen, 2012.</note> Im Folgejahr wurde die Lektüreliste ediert. Inzwischen liegt sie
          auch digital vor.<note>Achim Aurnhammer (Hrsg.): <hi rend="italic">Arthur Schnitzlers
              Lektüren: Leseliste und virtuelle Bibliothek</hi>. Würzburg, Ergon, 2013. Digital:
              <ref target="https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/"
              >https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/</ref> (Abruf: 10.1.2025).</note> Das
          Verzeichnis der Reisen wurde von uns 2022 mit einer Praktikantin als Probestück
            aufgearbeitet.<note>Peter Andorfer, Martin Anton Müller, Laura Puntigam und Laura Untner
            (Hrsg.): <hi rend="italic">Aufenthaltsorte von Arthur Schnitzler (1879–1931)</hi>. 2022.
              <ref target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at/"
              >https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at/</ref> (Abruf: 10.1.2025).</note> Zusätzlich
          publizierten Michael Rohrwasser und Stephan Kurz 2012 eine Rekonstruktion der Kinobesuche
          Schnitzlers und seiner Lebensgefährtin Clara Katharina Pollaczek.<note>Michael Rohrwasser
            und Stephan Kurz, unter Mitarbeit von Daniel Schopper (Hrsg.): <hi rend="italic">A. ist
              manchmal wie ein kleines Kind. Clara Katharina Pollaczek und Arthur Schnitzler gehen
              ins Kino</hi>. Böhlau, Wien, 2012. (Manu Scripta 2)</note>
        </p>
        <p>Gemeinsam ist diesen Editionen, dass sie die Vorlagen Schnitzlers auf ihren
          Informationsgehalt hin auswerten und gegebenenfalls Lücken mit Hilfe weiterer Quellen
          schließen. Georg Vogeler nennt das eine »assertive edition«, da hier, im Unterschied zu
          philologischen Editionen, historische Vorlagen im Hinblick auf die in ihnen enthaltenen
          ›Fakten‹ ediert werden.<note>Georg Vogeler: <hi rend="italic">The »assertive edition«. On
              the consequences of digital methods in scholarly editing for historians</hi>. In:
            International Journal of Digital Humanities, 2019, H. 1, S. 309–322, <ref
              target="https://doi.org/10.1007/s42803-019-00025-5"
              >https://doi.org/10.1007/s42803-019-00025-5</ref>.</note> Das vorliegende Projekt
          besteht im Kern aus einer Deep Map<note>Vgl. David J. Bodenhamer, John Corrigan und Trevor
            M. Harris (Hrsg.): <hi rend="italic">Deep Maps and Spatial Narratives</hi>. Indiana
            University Press, Bloomington/Indianapolis, 2015.</note>, einem Bewegungshistogramm
          Schnitzlers in Wien und Europa.</p>
        <p>Die Projektarbeit wurde hauptsächlich von Martin Anton Müller und Laura Untner erledigt.
          Die Durcharbeitung der Theaterliste aus dem Nachlass nahmen Katharina Sophie Kühnel und
          Martin Anton Müller vor.</p>
        <p>Ein herzliches Dankeschön an Peter Andorfer, Peter Michael Braunwarth, Hannah Gehmacher,
          Friederike Griessler, Carl Friedrich Haak, Julia Ilgner, Eva Kernbauer, Stephan Kurz,
          Isabel Langkabel, Sandra Mayer und Daniel Schopper – eure Unterstützung war von
          unschätzbarem Wert!</p>
        <p>Für wertvolle Hinweise zu spezifischen Aufenthaltsorten, vergessenen Flurnamen und
          ehemaligen Lokalen, die nur Ortskundige identifizieren konnten, danken wir besonders Martin Achrainer (Bad Vöslau), Laura
          Bahtovic (Berndorf), Isella Berger (Seis am Schlern), Beppo Beyerl (Wien), Roswitha
          Duensing (Tutzing), Silke Ebster (Bad Vöslau), Kurt Eckel und der Ischler Heimatverein (Bad Ischl), Friederike Griessler (Reichenau an der Rax), Tatjana Hagen (St. Moritz), Harald Kofler
          (Gossensass), Anton Lafenthaler (Gastein), Johannes Lang (Bad Reichenhall), Wolfgang Mergl (St. Wolfgang im Salzkammergut), Sonja Pichler (Gossensass) und Monika Reiter (Lunz am See).</p>
        <p>Unser besonderer Dank gilt zudem der Kulturförderung der Stadt Wien, die dieses Projekt
          möglich gemacht hat.</p>
        <p rend="right"><hi rend="italics">Wien, Frühling 2025</hi></p>
      </div>
      <div/>
    </body>
  </text>
</TEI>
